\chapter{Concepte Teoretice}

\section{Statistică și Teoria Probabilității}

    \subsection{Eveniment. Spațiul de Evenimente.}
    Teoria probabilității este o ramură a matematicii care se ocupă de studiul și modelarea experimentelor aleatoare. În acest sens se definește evenimentul elementar pentru un experiment aleator ales ca fiind oricare dintre rezultatele posibile obținute în urma unei singure realizări a experimentului respectiv (cu condiția ca fiecare realizare să producă exact un rezultat) și se definește spațiul de evenimente $\Omega \neq \emptyset$ ca fiind mulțimea tuturor evenimentelor elementare. În acest context, un eveniment $A$ reprezintă o submulțime a lui $\Omega$ (deci o mulțime de evenimente elementare): $A \subseteq \Omega$. Un eveniment $A$ are loc în urma unei realizări a experimentului aleator ("se realizează") dacă $R$ rezultatul realizării respective aparține mulțimii evenimentului: $R \in A$. Astfel, $\Omega$ este denumit evenimentul sigur, deoarece toate rezultatele posibile unei realizări a experimentului aleator vor fi evenimente elementare și, deci, conform definiției, vor aparține $\Omega$, iar $\emptyset$ este denumit evenimentul imposibil, deoarece fiecare realizare a experimentului aleator are exact un rezultat, ci nu mai puțin. Se împrumută din teoria mulțimilor terminologia pentru operațiile pe evenimente, a căror însemnătate urmează intuiția:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Reuniunea}: evenimentul $A \cup B$ se realizează dacă cel puțin unul dintre evenimentele $A$ sau $B$ se realizează
        \item \textbf{Intersecția}: evenimentul $A \cap B$ se realizează dacă se realizează atât evenimentul $A$, cât și evenimentul $B$
        \item \textbf{Complementarea}: evenimentul $A^c$ se realizează dacă evenimentul $A$ nu se realizează
        \item \textbf{Diferența}: evenimentul $A - B$ se realizează dacă se realizează evenimentul $A$ și nu se realizează evenimentul $B$
    \end{itemize} 
    
    Două evenimente $A, B \in \Omega$ sunt incompatibile (sau disjuncte) dacă $A \cap B = \emptyset$.
    
    \subsection{Probabilitate. Spațiu de Probabilitate.}
    Pentru defini probabilitatea ca funcție de evenimente, este necesară întâi definirea unei $\sigma$-algebre a lui $\Omega$. Dată fiind o mulțime nevidă $\Omega \neq \emptyset$, se numește algebră a lui $\Omega$ o familie nevidă $\mathcal{F} \subset \mathcal{P}(\Omega)$ ($\mathcal{P}$ mulțimea părților lui $\Omega$ i.e. $\mathcal{P} = \{A \mid A \subseteq \Omega\}$) astfel încât:
    \begin{enumerate}
        \item $A \in \mathcal{F} \Rightarrow A^c \in \mathcal{F}$ (închiderea la complementare)
        \item $A, B \in \mathcal{F} \Rightarrow A \cup B \in \mathcal{F}$ (închiderea la reuniune)
    \end{enumerate} 
    
    $\mathcal{F}$ se numește $\sigma$-algebră a lui $\Omega$ dacă este închisă la reuniune numărabilă: 
    \begin{equation}
        A_1, A_2, \dots \in \mathcal{F} \Rightarrow \bigcup\limits^{\infty}_{i=1}A_i \in \mathcal{F}
    \end{equation} 
    
    $(\Omega, \mathcal{F})$ se numește spațiu măsurabil dacă $\mathcal{F}$ este o $\sigma$-algebră a lui $\Omega$. 
    
    În acest context, o măsură de probabilitate pe spațiul măsurabil $(\Omega, \mathcal{F})$ este o funcție $P : \mathcal{F} \rightarrow [0, \infty)$ cu următoarele propietăți: 
    \begin{enumerate}
        \item $P(\Omega) = 1$ 
        \item $P(\bigcup\limits^{\infty}_{i=1}A_i) = \sum\limits^{\infty}_{i=1}P(A_i)$, $\forall A_1, A_2, \dots \in \mathcal{F}$ disjuncte două câte două
    \end{enumerate} 
    
    Astfel, spațiul de probabilitate complet aditiv se definește ca tripletul $(\Omega, \mathcal{F}, P)$ unde $\Omega \neq \emptyset$ este spațiul evenimentelor, $\mathcal{F}$ este o $\sigma$-algebră a lui $\Omega$, iar $P$ este măsură de probabilitate pe spațiul măsurabil $(\Omega, \mathcal{F})$. 
    
    Pentru un spațiu de probabilitate $(\Omega, \mathcal{F}, P)$ sunt adevărate următoarele:
    \begin{enumerate}
        \item $P(\emptyset) = 0$
        \item $P(A) \leq P(B)$, $\forall A, B \in \mathcal{F}$, $A \subset B$
        \item $0 \leq P(A) \leq 1$, $\forall A \in \mathcal{F}$
        \item $P(A^c) = 1 - P(A)$, $\forall A \in \mathcal{F}$
        \item $P(B-A) = P(B) - P(A)$, $\forall A, B \in \mathcal{F}$, $A \subset B$
        \item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$, $\forall A, B \in \mathcal{F}$
    \end{enumerate}
    
    \subsection{Independența Evenimentelor}
    Într-un spațiu de probabilitate $(\Omega, \mathcal{F}, P)$, se numește probabilitate condiționată de un eveniment $B \in \mathcal{F}$, notată $P(\cdot \mid B) : \mathcal{F} \rightarrow \mathbb{R}$, raportul:
    \begin{equation}
        P(A \mid B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}, \forall A \in \mathcal{F}
    \end{equation}
    
    Evenimentele $A_1, A_2, \dots, A_n \in \mathcal{F}\;(n \geq 2)$ sunt independente dacă:
    \begin{equation}
        P(A_1 \cap A_2 \cap \dots A_n) = P(A_1)\;P(A_2) \dots P(A_n)
    \end{equation} 
    
    Totodată, $A$ și $B$ sunt independente condiționat de $C \in \mathcal{F}$ dacă:
    \begin{equation}
        P(A \cap B \cap C)\;P(C) = P(A \cap C)\;P(B \cap C)
    \end{equation}
    
    \subsection{Variabile Aleatoare}
    Fie mulțimea $S(\mathbb{R}) = \{(a,b) \mid a < b,\; a,b \in \mathbb{R}\}$. O variabilă aleatoare reală pe spațiul de probabilitate $(\Omega, \mathcal{F}, P)$ este o funcție $X:\Omega \rightarrow \mathbb{R}$ cu propietatea că
    \begin{equation}
        X^{-1}(B) = \{\omega \in \Omega \mid X(\omega) \in B\} \in \mathcal{F},\;\forall B \in \mathcal{B}(\mathbb{R})
    \end{equation}
    unde $\mathcal{B}(\mathbb{R}) = \sigma(S(\mathbb{R}))$ este $\sigma$-algebra mulțimilor boreliene pe $\mathbb{R}$, sau cea mai mică $\sigma$-algebră ce conține toate mulțimile de forma $S(\mathbb{R})$. 
    
    O funcție $\varphi : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R},\;n \geq 1$ se numește măsurabilă dacă
    \begin{equation}
        \varphi^{-1}(B) \in \mathcal{B(\mathbb{R})}, \forall B \in \mathcal{B(\mathbb{R})}
    \end{equation}
    
    În acest context, se numește funcția de distribuție sau de repartiție a unei variabile aleatoare $X:\Omega \rightarrow \mathbb{R}$ funcția $F_X : \mathbb{R} \rightarrow [0, 1]$
    \begin{equation}
        F_X(a) = P(X < a),\;a \in \mathbb{R}
    \end{equation}
    
    O variabilă aleatoare poate fi discretă sau continuă. $X : \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ este discretă ddacă mulțimea valorilor posibile ale lui $X$ este finită sau infinită și numărabilă. În acest caz, valorile posibile ale lui $X$ se notează cu $x_1, x_2, \dots$ și probabilitățile corespunzătoare lor cu $P(X=x_i), i=\overline{1,2,\dots}$, iar $X$ poate fi reprezentată în felul următor: 
    \begin{equation}
        X = 
        \left(\begin{tabular}{c c c}
            $x_1$ & $x_2$ & $\dots$ \\
            $p_1$ & $p_2$ & $\dots$
        \end{tabular}\right)
    \end{equation}
    $X$ se numește continuă dacă funcția de distribuție corespunzătoare $F_X : \mathbb{R} \rightarrow [0,1]$, $F_X(a) = P(X < a)$ este o funcție continuă. În acest caz, se numește densitate de probabilitate a unei variabile aleatoare continue $X$ o funcție $f = f_X : \mathbb{R} \rightarrow [0, +\infty)$ integrabilă cu propietatea că
    \begin{equation}
        P(X \in B) = \int_B f(x)\;dx, \forall B \in \mathcal{B(\mathbb{R})}
    \end{equation} 
    
    Media unei variabile aleatoare $X : \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ se definește în felul următor:
    \begin{equation}
        E[X] = \sum\limits_{i \geq 1} x_i\;P(X = x_i) = \sum\limits_{i \geq 1} x_i\;p_i\textrm{, dacă }X\textrm{ este discretă}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        E[X] = \int_{-\infty}^{+\infty} x\;f(x)\;dx\textrm{, dacă }X\textrm{ este continuă și integrala respectivă există și este finită}
    \end{equation}
    
    Momentul de ordin $r$ al lui $X$ se definește ca fiind media variabilei aleatoare $X^r$. Momentul centrat de ordin $r$ este media variabilei aleatoare $(X - E[X])^r$. Din acest punct de vedere, o propietate semnificativă a variabilelor aleatoare este momentul centrat de ordin doi, sau dispersia, totodată pătratul deviației standard, care are, conform definiției, următoarea formă:
    \begin{equation}
        \sigma^2(X) = \sum\limits_{i \geq 1} (x_i - E[X])^2\;p_i\textrm{, dacă }X\textrm{ este discretă}
    \end{equation}
    \begin{equation}
        \sigma^2(X) = \int^{+\infty}_{-\infty} (x - E[X])^2\; f(x)\; dx\textrm{, dacă }X\textrm{ este continuă și integrala respectivă există și este finită}
    \end{equation}
    
    Două variabile aleatoare $X, Y : \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ se numesc independente dacă
    \begin{equation}
        P(X \in A, Y \in B) = P(X \in A) \cdot P(Y \in B), \forall A, B \in \mathcal{B}
    \end{equation} 
    
    Două variabile aleatoare $X, Y : \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ se numesc necorelate dacă 
    \begin{equation}
        E[XY] = E[X]\;E[Y]
    \end{equation}
     
\section{Învățarea Automată}
    Un algoritm de învățare automată (eng. "Machine Learning"), sau un "agent inteligent", este un program capabil să "învețe" din datele de intrare. În acest context, se spune că un program "învață" dintr-o experiență $E$, relativ la o clasă de sarcini $T$ și conform unei măsuri a performanței $P$, dacă performanța acestuia pe sarcinile din clasa $T$, măsurată conform $P$, se îmbunătățește o dată cu experiența $E$. 
    
    \subsection{Sarcinile, \textit{T}}
    Sarcinile de învățare automată sunt definite în funcție de modul în care trebuie algoritmul/agentul inteligent să proceseze exemple. Se numește exemplu o colecție de trăsături măsurate cuantitativ ale unui obiect sau eveniment care se dorește a fi procesat. În acest sens, un exemplu este reprezentat matematic sub forma unui vector $x \in \mathbb{R}^n$, $n \geq 1$, unde $x_i$ reprezintă respectivele trăsături măsurate, $\forall i = \overline{1,\dots,n}$.
    
    Un prim tip de sarcină este clasificarea. Clasificarea presupune, având un număr $k$ de clase la dispoziție, învățarea asocierii unei clase fiecăruia dintre exemplele de intrare. Cu alte cuvinte, dacă $C$ constituie mulțimea claselor, algoritmul învață fie o funcție $f : \mathbb{R}^n \rightarrow C$, fie o funcție $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathcal{P}(C)$, unde $f(x)$ reprezintă clasa asociată/clasele asociate lui $x$. 
    
    Un alt tip de sarcină bazat pe cel de clasificare este clasificarea exemplelor având trăsături lipsă. În acest caz, exemplele nu oferă garanția prezenței tuturor trăsăturilor lor. Algoritmul trebuie să învețe o mulțime de funcții $\{f_1,f_2,\dots,f_{2^l} \mid 0 \leq l \leq n \textrm{ numărul maxim de trăsături individuale care pot lipsi dintr-un exemplu}\}$, astfel încât fiecare funcție să clasifice exemple având o mulțime distinctă $L = \{x_{j_1}, x_{j_2}, \dots, x_{j_p} \mid 0 \leq p \leq l, j_i \in \{1,\dots,n\}, \forall i=\overline{1,\dots,p}\}$ de trăsături care lipsesc simultan.
    
    Regresiunea este un tip de sarcină în care algoritmul învață o funcție numerică a datelor de intrare i.e. o funcție de forma $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$.
    
    Transcrierea este un alt tip de sarcină, care presupune translatarea exemplelor primite la intrare dintr-un format specific în text clar.
    
    În domeniul procesării limbajului natural există și metode și algoritmi de traducere automată (eng. "machine translation"). Agentul învață să traducă exemple de text în limbaj natural dintr-o limbă în alta.  

    Detecția anomaliilor este o altă sarcină de învățare automată. Ea presupune analiza nesupervizată a datelor de intrare și semnalarea/marcarea celor care deviază semnificativ de majoritatea exemplelor.
    
    Alte tipuri de sarcini cuprind generarea de exemple asemănătoare ca temă și/sau conținut cu cele observate/învățate, eliminarea "zgomotului" din exemplele de la intrare (în acest context, "zgomot" - "noise" - reprezintă trăsăturile aleatoare care pot să apară în date ca rezultat al greșelii umane sau a aleatorismului natural inerent lor, în funcție de caz), învățarea aproximării trăsăturilor lipsă ale anumitor exemple, învățarea maximizării/minimizării unei funcții de cost în cadrul unui joc sau al unui mediu interactiv măsurabil prin observarea stărilor etc. Toate acestea sunt sarcini pe care un algoritm de învățare automată este capabil să își îmbunătățească performanța până la un nivel superior oricăror alte metode de procesare automată a datelor (de exemplu, programatic).
    
    \subsection{Măsura performanței, \textit{P}}
    Pentru a evalua calitatea unui algoritm de învățare automată, este nevoie de o măsură cuantitativă a performanței acestuia. Aceasta este deobicei specifică sarcinii pe care algoritmul o învață. De exemplu, în cazul sarcinilor de clasificare, o măsură a performanței ar putea o reprezenta acuratețea algoritmului (procentul de exemple de intrare cărora algoritmul le atribuie clasele corecte din totalul de exemple pentru care se cunosc clasele reale asociate), sau ar putea o reprezenta scorul F1 etc. Tot așa, pentru o sarcină de regresiune, se poate măsura distanța vectorială dintre rezultatul aproximat și rezultatul corect al funcției modelate. Alegerea unei măsuri a performanței potrivite sarcinii și datelor, deși teoretic nedificilă, deseori se dovedește a fi problematică în practică din cauza naturii anumitor sarcini sau a unor propietăți inerente datelor care nu permit o modelare intuitivă și/sau ușoară.  
    
    Pentru a măsura capacitatea de generalizare a algoritmului de învățare, performanța acestuia este măsurată pe o mulțime de exemple diferită de cea pe care algoritmul le observă la învățare. Astfel, măsura performanței își îndeplinește mai bine rolul de estimare a calității reale a agentului în afara trăsăturilor strict specifice  exemplelor învățate.
    
    \subsection{Experiența, \textit{E}}
    În sens general, experiența algoritmilor de învățare automată poate fi clasificată fie ca fiind supervizată, fie ca fiind nesupervizată. 
    
    Un algoritm nesupervizat învață strict din exemplele de intrare propietăți importante ale structurii inerente acestora. Astfel, exemplele pot fi împărțite în categorii implicite (eng. "clustering"), învățate de către algoritm numai din propietățile pe care anumite exemple le au (sau nu) în comun, sau se poate aproxima o funcția de distribuție a datelor de intrare, pentru a facilita generarea unor exemple statistic asemănătoare etc.
    
    Un algoritm supervizat învață nu numai din exemplele de intrare, ci și din valorile reale asociate lor (de exemplu, valori numerice în cazul sarcinii de regresiunie, sau clase în cazul clasificării), pe care se așteaptă ca algoritmul să le aproximeze în urma experienței. Astfel, avantajul constă în generalizarea pe date asemănătoare (până într-un punct) cu exemplele folosite în procesul de învățare, și controlul pe care algoritmul supervizat îl are asupra funcției pe care o estimează prin comparație cu cel nesupervizat.
    
    În acest sens, se consideră că învățarea nesupervizată estimează o funcție de repartiție $p(x)$ a exemplelor de intrare - vectorii $x \in \mathbb{R}^n$ - și/sau anumite propietăți semnificative ale acestei distribuții, în timp ce învățarea supervizată presupune observarea exemplelor $x$ și a vectorilor "țintă" (eng. target) asociați $y \in \mathbb{R}^m, m \geq 1$, pentru ca apoi să estimeze $p(y \mid x)$. În ciuda acestei clasificări, conceptele de algoritm supervizat și algortim nesupervizat nu sunt formal definite. Ele au, însă, o utilitate practică.  
    
    În afară de aceste două categorii, mai există și alte clase în care sunt amplasate metodele de învățare automată, cum ar fi clasificarea semi-supervizată, sau învățarea ranforsată. Aceasta din urmă presupune interacțiunea continuă cu un mediu în care agentul acționează conform stării curente a mediului și primește ca rezultat o "răsplată" (eng. "reward") sau o "penalizare" (cele două sunt echivalente) și starea nouă a mediului interactiv, agentul învățând astfel, în sens general, acțiunile optime ca răsplată/penalizare în funcție de starea în care se află.
    
    \subsection{Capacitatea de Generalizare}
    Problema centrală și scopul învățării automate constă în capacitatea de generalizarea a algoritmului pe date de intrare noi, nemaivăzute. Această problemă ar putea fi, aparent, modelată ca o problemă de optimizare: se învață parametrii pentru care funcția aproximată maximizează măsura performanței (sau, echivalent, minimizează eroarea). Ceea ce separă învățarea automată de domeniul optimizărilor este faptul că se dorește nu numai maximizarea performanței pe datele de "antrenare" (eng. "training") - cele din care agentul învață - ci și a performanței pe datele de test, care nu sunt disponibile algoritmului în timpul procesului de învățare, deci maximizarea capacității de generalizare. Eroarea de generalizare se definește ca fiind valoarea așteptată a erorii pe un exemplu de intrare nou, unde expectanța este calculată în funcție de funcția de repartiție aproximată de algoritm.
    
    Măsurarea capacității de generalizare a algoritmului de învățare automată se bazează pe următoarele presupuneri în legătură cu structura datelor de intrare:
    \begin{enumerate}
        \item Toate exemplele sunt independente între ele
        \item Datele de antrenare și cele de test sunt distribuite identic, conform aceleiași distribuții
    \end{enumerate}
    În acest context, eroarea așteptată a datelor de antrenare este aceeași cu cea a datelor de test, întrucât ambele sunt distribuite identic. În învățarea automată, mai întâi se eșantionează mulțimea datelor de antrenare, se aleg parametrii algoritmului astfel încât eroarea pe aceste date să fie minimizată, iar apoi se eșantionează mulțimea datelor de test pentru a estima eroarea de generalizare. Astfel, factorii care determină capacitatea de generalizare a unui algoritm de învățare automată sunt eroarea pe datele de test și distanța (diferența în modul) între eroarea pe datele de antrenare și cea pe datele de test. Ideal, ambii factori sunt minimizați. În sens contrar (atunci când cele două sunt prea mari), apar problemele corelate de "underfitting", respectiv "overfitting", cea dintâi exprimând o capacitate general scăzută a algoritmului de a învăța orice fel de structură (chiar și cea a exemplelor de antrenare), în timp ce a doua exprimă o capacitate de generalizare scăzută drept rezultat al învățării prea îndeaproape a propietăților specifice datelor de antrenare.
    
    Un mod prin care se poate controla capacitatea algoritmului este alegerea spațiului ipotezei, sau al mulțimii funcțiilor pe care algoritmul poate să le considere soluții. De exemplu, algoritmul poate fi modelat ca aproximare de o funcție liniară: $y = \theta_0 + \theta_1\;x$. Dacă se dovedește că o funcție liniară nu reprezintă satisfăcător mulțimea datelor de intrare, atunci se poate aproxima o funcție polinomială de un grad $p$ mai mare: $y = \theta_0 + \theta_1\;x + \theta_2\;x^2 + \;\dots\; + \theta_p\;x^p$. Numărul de parametri pe care algoritmul trebuie să îi învețe este proporțional cu capacitatea acestuia. O capacitate prea mare sau prea mică - deci un spațiu al ipotezelor prea cuprinzător, respectiv prea limitat - poate conduce la probleme de "overfitting", respectiv "underfitting".
    
    \subsection{Hiperparametri și Datele de Validare}
    Majoritatea algoritmilor de învățare automată dispun de un număr variat de hiperparametri, deobicei valori scalare (dar nu numai) folosite pentru a controla mai bine spațiul ipotezelor și funcțiile aproximate. Hiperparametrii diferă de parametrii obișnuiți ai algoritmului prin faptul că sunt aleși manual și/sau actualizați cu experiența conform unor reguli deterministe pre-stabilite, ci nu învățați deodată cu observarea datelor. Un exemplu de hiperparametru este rata de învățare, folosită în mulți algoritmi ca regularizator a schimbării parametrilor sistemului. O rată de învățare mai mică duce la o învățare mai lentă, dar mai "sigură", adică mai probabilă să conveargă la minimul global al funcției de cost căutat sau măcar la un minim local (în lipsa hiperparametrului ratei de învățare, este posibil ca algoritmul să nu conveargă la o soluție).
    
    Pentru controlarea capacității de generalizare, este relevant conceptul de mulțime de date de validare. Mulțimea datelor de antrenare este împărțită în două părți deobicei inegale, cea mai cuprinzătoare fiind folosită în procesul de învățare ca mulțime de date de antrenare, iar cea mai redusă în dimensiune fiind folosită ca mulțime de testare cu scopul principal de actualizare al hiperparametrilor. Astfel, mulțimea datelor de test poate fi "păstrată" pentru ca testarea pe aceasta să reflecte mai bine caracterul unor date generale nemaiîntâlnite până atunci fără a pierde însă avantajul acesteia din punct de vedere al optimizării hiperparametrilor sistemului. În acest sens se mai definește și conceptul de "cross-validation", care presupune nu numai împărțirea mulțimii datelor de antrenare într-o mulțime nouă de date de antrenare și o mulțime de validare o singură dată, la începutul procesului de învățare, ci folosirea a fiecărei submulțime de cardinal $[pm]$ ($m$ numărul total de exemple în mulțimea datelor de antrenare, $p \in (0,1]$) din mulțimea de antrenare drept mulțime de validare, pe rând sau aleator.
    
    \subsection{Estimatori, "Bias" și Varianță}
    Pentru o mulțime $\{x^{(1)}, \dots, x^{(m)}\}$ de $m$ exemple independente și identic distribuite, un estimator sau o statistică este orice funcție $\hat{\theta}$ de aceste puncte:
    \begin{equation}
        \hat{\theta}_m = g(x^{(1)}, \dots, x^{(m)})
    \end{equation}
    Nu este necesar, prin definiție, ca $g$ să atribuie exemplelor valori apropiate de valorile reale/așteptate $\theta$, și nici nu este necesar ca $g$ să întoarcă numere în același spațiu al valorilor cu $\theta$, însă un estimator este considerat performant dacă se apropie de funcția de distribuție $\theta$ care a generat datele. $\hat{\theta}$ este o variabilă aleatoare. $\theta$ este considerat fixat (și necunoscut).
    
    Una dintre cele mai studiate propietăți ale estimatorilor este conceptul de "bias". El se definește astfel:
    \begin{equation}
        bias(\hat{\theta}_m) = \mathbb{E}[\hat{\theta}_m] - \theta
    \end{equation}
    unde $\theta$ constituie funcția reală de distribuție folosită pentru generarea datelor de antrenare. Astfel, un estimator se numește "nepărtinitor" (eng. "unbiased") dacă $bias(\hat{\theta}_m) = 0$ (care implică $\mathbb{E}[\hat{\theta}_m] = \theta$), și asimptotic "nepărtinitor" dacă $\lim\limits_{m\rightarrow \infty} bias(\hat{\theta}_m) = 0$. Un "bias" prea ridicat indică o incapacitate a estimatorului de a genera rezultate apropiate de cele reale, deci o inabilitate a algoritmului de a învăța orice fel de structură a datelor, chiar și exemplelor de antrenare (fenomen denumit anterior "underfitting").
    
    Alte propietăți relevante ale estimatorilor sunt varianța și deviața standard, definite ca în teoria probabilității (având în vedere că estimatorul este o variabilă aleatoare): $Var(\hat{\theta})$ respectiv $\sqrt{Var(\hat{\theta})}$. Informal, varianța reprezintă o măsură a divergenței datelor. O varianță ridicată indică o modelare prea îndeaproape a exemplelor de antrenare, și deci, o capacitate de generalizare scăzută (fenomen denumit anterior "overfitting").
    
    În general, în învățarea automată se dorește ca varianța estimatorului și propietatea sa de "bias" să fie minimizate simultan. O metodă de a măsura această trăsătură este media erorii pătratice (eng. "mean squared error"): 
    \begin{equation}
        MSE = \mathbb{E}[(\hat{\theta}_m - \theta)^2] = bias(\hat{\theta}_m)^2 + Var(\hat{\theta}_m)
    \end{equation}
    Ca atare, în vederea minimizării simultane a celor două, se poate opta pentru minimizarea $MSE$.
    \insfigshw{images/bias_variance.png}%
    	{Relația dintre varianță și "bias" și conceptele de "underfitting" și "overfitting"}%
    	{}%
    	{fig.bias_variance}{0.5}
    	
    \subsection{Consistența}
    Ideal pentru un algoritm de învățare automată este ca, cu cât numărul $m$ de exemple de antrenare crește, estimările să conveargă către valorile corespondente reale ale parametrilor. Acest fenomen poate fi formalizat astfel:
    \begin{equation}
        plim_{m \rightarrow \infty} \hat{\theta}_m = \theta
    \end{equation}
    unde $plim$ indică convergența în probabilitate i.e. $\forall \epsilon > 0$, $P(|\hat{\theta}_m - \theta| > \epsilon) \rightarrow 0$ atunci când $m \rightarrow \infty$. Această condiție se numește consistența sistemului, sau mai exact consistența slabă, caz în care consistența se definește ca convergența aproape sigură a lui $\hat{\theta}$ la $\theta$ (convergența aproape sigură a unei secvențe de variabile aleatoare $x^{(1)}, x^{(2)}, \dots$ la o valoare $x$ are loc atunci când $P(\lim\limits_{m \rightarrow \infty} x^{(m)} = x) = 1$). Informal, consistența este o condiție care asigură diminuarea propietății de "bias" o dată cu creșterea numărului de exemple de date.
    
    Consistența este relevantă ca trăsătură a "asemănării maxime" (eng. "maximum lilelihood"). Dacă $p_{model}(x;\,\theta)$ reprezintă o familie parametrică a distribuțiilor de probabilitate peste același spațiu indexat de $\theta$ care îi asociază fiecărui exemplu $x$ o estimare a probabilității distribuției reale, dar necunoscute, $p_{data}(x)$ din care a fost generat independent, atunci estimatorul de asemănare maximă $\theta$ este:
    \begin{equation}
        \theta = argmax_{\theta}p_{model}(\{x^{(0)}, \dots, x^{(m)}\};\,\theta) = argmax_{\theta}\displaystyle\prod\limits_{i=1}^m p_{model}(x^{(i)};\,\theta)
    \end{equation}
    unde $m$ reprezintă numărul exemplelor. Acesta este echivalent, dar mai inconvenabil în practică din considerente numerice, cu:
    \begin{equation}
        \theta = argmax_{\theta}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{m}log\,p_{model}(x^{(i)};\,\theta)
    \end{equation}
    care se poate împărți la numărul de exemple pentru a obține a treia formă echivalentă:
    \begin{equation}\label{eq:max_log_likelihood}
        \theta = argmax_{\theta}\displaystyle\mathbb{E}_{x \sim \hat{p}_{data}}[log\,p_{model}(x^{(i)};\,\theta)]
    \end{equation}
    unde $\hat{p}_{data}$ reprezintă distribuția empirică observabilă din care au fost generate exemplele de antrenare. Estimatorul asemănării maxime minimizează de fapt disimilaritățile dintre $\hat{p}_{data}$ și $p_{model}$. Rangul de disimilaritate dintre cele două este măsurat conform divergenței $KL$:
    \begin{equation}
        D_{KL}(\hat{p}_{data}\,||\,p_{model}) = \mathbb{E}_{x \sim \hat{p}_{data}}[log\,\hat{p}_{data}(x) - log\,p_{model}(x)]
    \end{equation}
    Din moment ce termenul $log\,\hat{p}_{data}(x)$ nu ține de model, înseamnă că minimizarea divergenței $KL$ se realizează prin minimizarea $-\mathbb{E}_{x \sim \hat{p}_{data}}[log\,p_{model}(x)]$, care este echivalentă cu maximizarea anterioară din \ref{eq:max_log_likelihood}. Ca atare, minimizarea divergenței $KL$ și maximizarea asemănării logaritmice sunt echivalente. Pentru ca asemănarea maximă să fie consistentă, $p_{data}$ trebuie să se afle în familia modelelor $p_{model}(\cdot;\,\theta)$ și $p_{data}$ trebuie să corespundă exact unei valori a lui $\theta$ (nu mai mult, nu mai puțin). Astfel, datorită consistenței și eficienței sale, estimatorul asemănării maxime este des folosit în algoritmii de învățare automată pentru modelarea funcției de cost (de exemplu, în cazul sarcinilor supervizate, se pot folosi distribuțiile condiționate $\hat{p}_{data}(y \mid x)$, respectiv $p_{model}(y \mid x)$ după care sunt generate rezultatele condiționat de exemplele de intrare).
    
    \subsection{Optimizarea pe baza Gradientului}
    Optimizarea reprezintă sarcina de minimizare sau maximizare a unei funcții obiectiv (sau criterion) $f(x)$ prin schimbarea valorilor lui $x$. În cazul sarcinii de minimizare a funcției, ea se mai numește și funcție de cost sau de eroare. Se notează cu $x^*$ valoarea lui $x$ care minimizează, respectiv maximizează $f(x)$: $x^* = argmin\,f(x)$, respectiv $x^* = argmax\,f(x)$. Întrucât cele două sarcini sunt echivalente, în continuare se va face referire numai la sarcina de minimizare (sarcina maximizării funcției $f(x)$ este echivalentă cu sarcina minimizării funcției $-f(x)$).
    
    \insfigshw{images/gradient_descent.png}%
    	{Un exemplu de funcție de cost. Se observă că pentru $x = f'(x) < 0$, $x^* > x$, iar pentru $f'(x) > 0$, $x^* < x$, și $x^* = x$ pentru $f'(x) = 0$}%
    	{}%
    	{fig.gradient_descent}{0.5}
    Pentru derivata unei funcții reale oarecare pe valori reale scalare $f(x) = y$ în punctul $x$, notată $\frac{dy}{dx}$ sau $f'(x)$, și pentru un $\epsilon \in \mathbb{R}^*_+$ foarte mic, este adevărată următoarea propietate: 
    \begin{equation}
        f(x + \epsilon) \approx f(x) + \epsilon\,f'(x)
    \end{equation}
    De unde rezultă că
    \begin{equation}
        f(x - \epsilon\cdot\sigma(f'(x))) \approx f(x) - \epsilon\cdot\sigma(f'(x))\cdot f'(x) < f(x)
    \end{equation}
    pentru valori ale lui $\epsilon$ destul de mici, unde $\sigma$ este funcția de semn ($\sigma(x) = 0$ dacă $x = 0$ și $\sigma(x) = \frac{d}{dx}|x|$ în rest, $\forall x$). 
    
    Algoritmul de coborâre în gradient (eng. "gradient descent") se bazează pe această propietate, astfel că pentru minimizarea lui $f(x)$, pornind de la un $x_0$, se aleg în mod repetat valori $\epsilon$ foarte mici și se calculează $x_i$ pentru pasul $i$, $i \geq 1$, ca $x_{i-1} - \epsilon\cdot\sigma(f'(x_{i-1}))$, până când derivata este 0 (dacă $f'(x_j) = 0$, atunci $x_k = x_j,\;\forall k \geq j$ și, deci, continuarea algoritmului nu mai are sens). Punctele în care $f'(x) = 0$ se numesc puncte critice sau staționare. Un minim local este un punct în care $f(x) < f(x + \epsilon)$, oricare $\epsilon \in \mathbb{R}^*$ suficient de mic. Analog pentru maximul local. Minim global se numește $x^* = argmin\,f(x)$. Analog pentru maximul global al funcției: $argmax\,f(x)$.
    \insfigshw{images/saddle_point.png}%
    	{De la stânga la dreapta: minim local, maxim local și punct $x$ care nu este nici minim, nici maxim local, dar pentru care $f'(x) = 0$}%
    	{}%
    	{fig.saddle_point}{0.7}
    	
    În contextul acestui algoritm și al posibilelor valori de minim ale funcției $f$, în cadrul învățării automate nu se dorește minimizarea formală a lui $f$, ci aflarea unei valori a lui $f$ "suficient de mică" în practică.
    
    În cazul funcțiilor multidimensionate $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ se folosesc derivatele parțiale: $\frac{\partial}{\partial x_i}f(x)$ măsoară schimbarea valorii lui $f$ atunci când doar $x_i$ se schimbă, $i \in \{0, \dots, n\}$. Gradientul lui $f$, notat $\nabla_x f(x)$, reprezintă vectorul tuturor derivatelor parțiale ale lui $f$. Definiția punctelor critice se extinde în cazul multi-dimensional la punctele în care gradientul este egal cu 0 în toate elementele. Derivata direcțională în direcția $u$ ($u$ vector) reprezintă panta lui $f$ în direcția $u$, anume $f(x + \alpha\,u)$ relativ la $\alpha$, evaluat cu $\alpha = 0$. Astfel, $\frac{\partial}{\partial\alpha}f(x + \alpha\,u)$ ia valoarea $u^T\nabla_x f(x)$ atunci când $\alpha = 0$. Derivata direcțională este folosită pentru a găsi direcția în care $f$ descrește cel mai rapid:
    \begin{equation}
        \min\limits_{u,\,u^Tu = 1}u^T\nabla_x f(x) = \min\limits_{u,\,u^Tu=1}||u||_2||\nabla_x f(x)||_2\,cos\theta
    \end{equation}
    unde $\theta$ este unghiul dintre $u$ și gradient. Pasul iterativ al algoritmului devine atunci $x_i = x_{i-1} - \epsilon\nabla_{x_{i-1}} f(x_{i-1})$. În plus, $\epsilon$ se mai numește și rata de învățare (eng. "learning rate"), și reprezintă un hiperparametru al algoritmului de învățare.
    
    O problemă majoră a algoritmilor de învățare automată este numărul mare de date necesare pentru o capacitate satisfăcătoare de generalizare. Pentru milioane de exemple de antrenare, calcularea funcției de cost înseamnă, în majoritatea cazurilor, calcularea mediei costului în toate rezultatele (alteori a sumei - același ordin de complexitate), deci pentru toate exemplele de antrenare, ceea ce înseamnă că este necesară calcularea unei medii a milioane de exemple - o operație costisitoare - pentru obținerea gradientului la fiecare pas iterativ al algoritmului de coborâre în gradient. Având în vedere, însă, o funcție de cost calculată ca medie a costurilor individuale, înseamnă că este posibilă estimarea funcției de cost și a gradientului prin eșantionarea exemplelor de antrenare. Deci, în loc de a calcula costul fiecărui exemplu de antrenare la fiecare iterație a algoritmului, se vor alege aleator și uniform $m'$ din cele $m$ exemple de antrenare și vor fi calculate funcția de cost și gradientul doar pentru aceste $m'$ exemple și la fel vor fi ajustați parametrii algoritmului doar pentru aceste $m'$ exemple. $m'$ este un număr fixat și nu ține cont de mărimea mulțimii de date de antrenare (se aleg deobicei puteri ale lui 2 mai mici de 512). Pentru $L$ funcție de cost, estimarea gradientului va trece atunci din forma:
    \begin{equation}
        G = \frac{1}{m}\nabla_{\theta}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^m L(x^{(i)},\,y^{(i)},\,\theta)
    \end{equation}
    în forma
    \begin{equation}\label{eq:stochastic_gradient_descent}
        g = \frac{1}{m'}\nabla_{\theta}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{m'} L(x^{(i)}_{\mathbb{B}},\,y^{(i)}_{\mathbb{B}},\,\theta)
    \end{equation}
    iar $\theta$ va fi ajustat iterativ conform $\theta \leftarrow \theta - \epsilon g$, $\mathbb{B}$ mulțimea exemplelor eșantionate. Această variantă a algoritmului de coborâre în gradient se numește coborârea stocastică în gradient (eng. "stochastic gradient descent").
    
    
    

\section{Rețele Neuronale}

    \subsection{Rețele cu Propagare Înainte}
    Un perceptron (sau "neuron" artificial) este o funcție $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \{0, 1\}$, $n \geq 1$, de $x = (x_1, x_2, \dots, x_n) \in \mathbb{R}^n$ și de parametrii $w = (w_1, w_2, \dots, w_n) \in \mathbb{R}^n$ și $b \in \mathbb{R}$ (ponderi), definită astfel:
    \begin{equation}
        f(x;\,w,b) = 
        \left\{\begin{tabular}{l l}
            $1$ & dacă \hspace{0.025in} $b + \displaystyle\sum\limits_{i=1}^n x_i\,w_i > 0$\\
            $0$ & altfel
        \end{tabular}\right.
    \end{equation}
    pentru clasificarea binară a valorilor de intrare.
    
    O analogie simplifcată a neuronului cerebral găsit în natură, perceptronul poate fi folosit ca algoritm (liniar) de învățare automată: parametrii "învățați" sunt reprezentați de vectorul $w$ și de scalarul $b$. Astfel, algoritmul învață valorile ponderilor care aproximează cel mai bine funcția reală căutată în felul următor. Un algoritm după care s-ar putea realiza acest lucru ar fi următorul: pentru fiecare exemplu $x$ din datele de antrenare și $d \in \{0,1\}$ clasa asociată, $w^k$ (ponderea la pasul $k$, $k \geq 1$, $w_0$ ales aleator) este calculat conform $w^k_j = w^{k-1}_j + (d - f(b^{k-1} + \sum_{i=1}^n w^{k-1}_i\,x_i)) \cdot x_j$, $\forall j \in \{0,\dots,n\}$, $x, w \in \mathbb{R}^n$, iar $b^k$ conform $b^k = b^{k-1} + d - f(b^{k-1} + \sum_{i=1}^n w^{k-1}_i\,x_i)$. Se repetă până când rezultatul este satisfăcător de aproape.
    
    O limitare importantă a perceptronului, prin definiție, este incapacitatea sa de a aproxima o funcție neliniară, sau de a clasifica exemple care nu sunt liniar separabile. Un exemplu clasic în acest sens este funcția XOR ("sau exclusiv"), XOR : $\{0,1\} \times \{0,1\} \rightarrow \{0,1\}$, definită astfel:
    \begin{equation}
        \textrm{XOR}(x_1,x_2) =
        \left\{\begin{tabular}{l l}
            $1$ & dacă $x_1 \neq x_2$ \\
            $0$ & altfel
        \end{tabular}\right.
    \end{equation}
    Sistemul liniar de ecuații asociat ecuațiilor $b + wx = $ XOR$(x)$ nu are soluții, precum nu există soluții nici pentru vreun sistem aproximativ echivalent cu $\delta \in \mathbb{R}^*$ oarecare fixat foarte mic (XOR$_{\delta}(x) = $ XOR$(x) + \delta$). În consecință, pentru a aborda problemele non-liniare și, în general, un spațiu al ipotezelor mai puțin restrâns, se definesc rețelele de neuroni artificiali propagată înainte (eng. "feedforward neural network"), denumite și multiperceptroni. O rețea neuronală are mai multe "straturi" de neuroni, fiecărui strat fiindu-i asociat un alt număr de ponderi $b$ și $w$ (care mai sunt notate colectiv $\theta$), în funcție de mărimea straturilor. Astfel, pentru stratul $k$ de dimensiune $l_k$, $k \geq 1$, $l_k \geq 1$, valoarea neuronului $z^k_i$, $\forall i \in \{0,\dots,l_k\}$, este calculată conform $z^k_i = b^{k-1} + \sum_{j=1}^{l_{k-1}} w^{k-1}_{ji}\,a^{k-1}_j$, $a^k$ valorile "activate" ale stratului anterior. Valoarea neuronului este apoi "propagată" înainte printr-o funcție non-liniară $f^k$, numită funcție de activare, identică pentru toți neuronii de pe stratul $k$ (exemple de astfel de funcții des folosite în practică sunt $max(0,\cdot)$ sau funcția sigmoidală). Astfel, $a^k_i = f^k(z^k_i)$ pentru $k \geq 1$ și $a^0_i = x_i$, $x$ exemplul de intrare, $\forall i \in \{0,\dots,l_k\}$.
    \insfigshw{images/neural_net.png}%
    	{Exemplu de vizualizare a unei rețele neuronale cu 3 straturi și o singură valoare de ieșire; nodurile reprezintă neuronii, iar fiecare tranziție reprezintă o pondere distinctă}%
    	{}%
    	{fig.neural_net}{0.75}
    Pentru o rețea cu $L$ straturi, rezultatul va fi, deci:
    \begin{equation}\label{eq:neural_network}
    \begin{tabular}{r l}
        $a^L_{i_L}$ & $= f^L(z^L_{i_L})$ \\
                    & $= f^L\bigg(b^{L-1}_{i_L} + \displaystyle\sum\limits_{j_{L-1} = 1}^{l_{L-1}} w^{L-1}_{j_{L-1},i_L}\,a^{L-1}_{j_{L-1}}\bigg)$ \\
                    & $= f^L\bigg(b^{L-1}_{i_L} + \displaystyle\sum\limits_{j_{L-1} = 1}^{l_{L-1}} w^{L-1}_{j_{L-1},i_L}\,f^{L-1}\bigg(b^{L-2}_{j_{L-1}} + \displaystyle\sum\limits_{j_{L-2} = 1}^{l_{L-2}} w^{L-2}_{j_{L-2},j_{L-1}}\,a^{L-2}_{j_{L-2}}\bigg)\bigg)$ \\
                    & $\dots$ \\
                    & $= f^L\bigg(b^{L-1}_{i_L} + \displaystyle\sum\limits_{j_{L-1} = 1}^{l_{L-1}} w^{L-1}_{j_{L-1},i_L}\,f^{L-1}\bigg(b^{L-2}_{j_{L-1}} + \displaystyle\sum\limits_{j_{L-2} = 1}^{l_{L-2}} w^{L-2}_{j_{L-2},j_{L-1}}\,f^{L-2}\bigg(\dots f^1\bigg(b^0_{j_1} + \displaystyle\sum\limits_{j_0 = 1}^{|x|} w^0_{j_0,j_1}\,x_{j_0}\bigg)\dots\bigg)\bigg)\bigg)$ 
    \end{tabular}
    \end{equation}
    unde $i_k \in \{0,\dots,l_k\}$, $\forall k \in \{0,\dots,L\}$, iar $a^L_{i_L}$ se mai notează $o_{i_L}$ și pot reprezenta valorile de ieșire. $L$ se numește adâncimea rețelei. În mod obișnuit, $f^L = id$, deci $o_{i_L} = z_{i_L}$, și $f^k$ se aleg neliniare. De asemenea, rezultatul rețelei $a^L_{i_L}$ nu este neapărat rezultatul căutat/aproximat, ci un rezultat intermediar care este procesat pentru a obține rezultatul dorit, păstrând valorile pentru măsurarea erorii. În acest sens se ia, de exemplu, pentru clasificare multiplă, clasa $c =  argmax_{i\in\{0,\dots,l_L\}}(softmax(o_{i}))$, unde $softmax : \mathbb{R}^{l_L} \rightarrow \mathbb{R}^{l_L}$ este funcția:
    \begin{equation}
        softmax(x_1, x_2, \dots, x_{l_L}) = \left(\frac{e^{x_1}}{\sum\limits_{i=1}^{l_L}e^{x_i}}, \frac{e^{x_2}}{\sum\limits_{i=1}^{l_L}e^{x_i}}, \dots, \frac{e^{x_{l_L}}}{\sum\limits_{i=1}^{l_L}e^{x_i}}\right) 
    \end{equation}
    
    Se poate observa că datorită numărului ridicat de neliniarități în sistem, spațiul ipotezelor este mult mai vast. De exemplu, problema aproximării funcției XOR prezentată anterior poate fi rezolvată folosind o rețea cu propagare înainte modelată după poarta logică XOR (circuite electrice). Rețelele neuronale reprezintă, deci, o clasă de algoritmi de învățare automată pentru toate tipurile de sarcini prezentate anterior (supervizate, nesupervizate etc.) care pot, teoretic, însă nu neapărat și practic, să aproximeze orice funcție matematică.
    
    \subsection{Antrenarea Rețelelor pe baza Gradientului}
    În primul rând, pentru a putea antrena rețelele neuronale folosind cea mai des utilizată metodă, anume coborârea în gradient (\ref{eq:stochastic_gradient_descent}), este necesar ca funcțiile de activare ale straturilor să fie derivabile sau să fie prevăzute valori pentru derivata în punctele în care nu sunt derivabile. Exemple de astfel de funcții folosite în practică sunt funcția sigmoidală, tangenta hiperbolică sau "ReLU", de la "unitatea liniară rectificată" (eng. "rectified linear unit"), anume funcția $max\{0, x\}$. Deși o necesitatea, derivabilitatea funcției de activare nu reprezintă neapărat un criteriu suficient pentru ca aceasta să fie performantă: funcția identitate este derivabilă, și totuși conduce la sisteme liniare cu o capacitate de generalizare insuficientă.
    
    Mai este apoi nevoie, ca și în cazul celorlalte tipuri de algoritmi de învățare automată, de o funcție de cost. În sens general, majoritatea rețelelor neuronale sunt antrenate folosind asemănarea maximă prezentată anterior:
    \begin{equation}\label{eq:neural_log_likelihood}
        J(\theta) = -\mathbb{E}_{x,y \sim \hat{p}_{data}} log\,p_{model}(y \mid x)
    \end{equation}
    De exemplu, o funcție de cost folosită pentru a aproxima valori numerice folosind rețele neuronale ar putea fi:
    \begin{equation}
        J(\theta) = \frac{1}{2} \mathbb{E}_{x,y \sim \hat{p}_{data}} ||y - f(x;\,\theta)||^2 + c
    \end{equation}
    unde $c$ este o constantă care nu depinde de $\theta$. Avantajul constă în scopul general al funcțiilor de cost: o funcție de cost poate fi folosită în mod corect pe mai multe modele (rețele), întrucât depinde de distribuția modelului.
    
    Odată aleasă funcția de cost, se utilizează algoritmul coborârii (stocastice) în gradient pentru a antrena propriu-zis rețeaua, gradientul obținându-se folosind ceea ce se numește "propagarea înapoi" (eng. "back-propagation"). Propagarea înapoi reprezintă un algoritm iterativ de straturile rețelei mai fezabil decât metodele analitice din punct de vedere al costului computațional. În acest sens, este utilă regula derivatei funcțiilor compuse: dacă $x,\,y \in \mathbb{R}$, $y = g(x)$, și $z = f(g(x)) = f(y)$, atunci
    \begin{equation}
        \frac{dz}{dx} = \frac{dz}{dy}\,\frac{dy}{dx}
    \end{equation}
    și, mai general, pentru $x \in \mathbb{R}^m$, $y \in \mathbb{R}^n$, $g : \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^n$, $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$, $y = g(x)$, $z = f(y)$, atunci
    \begin{equation}
        \frac{\partial z}{\partial x_i} = \displaystyle\sum\limits_{j} \frac{\partial z}{\partial y_j}\,\frac{\partial y_j}{\partial x_i},\;\forall i = \overline{1,\dots,m}
    \end{equation}
    sau, folosind notația vectorială:
    \begin{equation}\label{eq:chain_rule}
        \nabla_x z = J^T \nabla_{y} z
    \end{equation}
    unde $J$ este matricea Jacobiană a lui $g$. Algoritmul de propagare înapoi se aplică în general unor tensori de dimensiuni arbitrare, nu numai unor vectori sau unor valori scalare. Regula se extinde și la astfel de exemple prin "compactarea" conceptuală a tensorilor în variabile vectoriale. Gradientul poate fi calculat pentru vectoriii astfel obținuți utilizând (\ref{eq:chain_rule}) și redimensionat înapoi în tensor. Se notează cu $(\nabla_X z)_i$ gradientul lui $z$ în raport cu tensorul $X \in \mathbb{R}^{n_1 \times n_2 \times \dots \times n_m}$ astfel încât $i = (i_1, i_2, \dots, i_m)$, $1 \leq i_k \leq n_k$ să reprezinte un indice pentru dimensiunea $k$ a lui $X$, $\forall k \in \{1,\dots,m\}$ i.e. $\frac{\partial z}{\partial X_i}$. Tot așa, dacă $Y = g(X)$ și $z = f(Y)$, atunci:
    \begin{equation}
        \nabla_X z = \displaystyle\sum\limits_j (\nabla_X Y_j) \frac{\partial z}{\partial Y_j}
    \end{equation}
    
    Pentru a calcula propagarea înapoi a gradienților, regula înlănțuirii derivatelor trebuie aplicată recursiv, începând de la funcția de cost $J(\theta)$ (de aici și denumirea algoritmului). Conform (\ref{eq:neural_network}), și (\ref{eq:neural_log_likelihood}), funcția de cost este rezultatul a compunerii a mai multor funcții, deci se poate calcula gradientul fiecărei ponderi și al fiecărei activări din rețea raportat la $J(\theta)$. Acești gradienți sunt folosiți ulterior în cadrul coborârii în gradient (\ref{eq:stochastic_gradient_descent}) pentru a minimiza funcția de cost. Ponderile sunt folosite apoi pentru a recalcula funcția de cost (propagarea înainte), acest întreg procedeu repetându-se până când funcția de cost converge la un minim sau pentru un număr pre-determinat de pași. Algoritmul complet (fără regularizare) pentru antrenarea unei rețele neuronale este următorul:
    
    \setstretch{1.0}
    \noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{0.5pt}
        \textbf{Intrări:}\\
            \indent $L$ numărul de straturi ale rețelei \\
            \indent $W^{(i)}$, $b^{(i)}$, $\forall i=\{1,\dots,l\}$, ponderile rețelei, inițializate cu valori aleatoare sau constante \\
            \indent $x$ exemplele de antrenare \\
            \indent $y$ rezultatele reale/"țintă" asociate exemplelor de antrenare \\ 
        \textbf{Ieșiri:} \\
            \indent $W^{(T)}$, $b^{(T)}$ ponderile finale, după $T$ iterații \\
        \\
        \textbf{Algoritmul:} (se respectă notațiile anterioare acolo unde nu este precizat) \\
        pentru fiecare iterație $t$: \\
            \indent $h^{(0)} = x$ \\
            \indent pentru $k$ de la 1 la $L$:\\
                \indent\indent $a^{(k)} = b^{(k)} + W^{(k)}\,h^{(k-1)}$ \\
                \indent\indent $h^{(k)} = f(a^{(k)})$ \\
            \indent $\hat{y} = h^{(l)}$ \\
            \indent $J = L(\hat{y},\,y)$ \\
            \indent $g \leftarrow \nabla_{\hat{y}} J = \nabla_{\hat{y}} L(\hat{y}, y)$ \\
            \indent pentru $k$ de la $L$ la 1: \\
                \indent\indent $g \leftarrow \nabla_{a^{(k)}} J$ \\
                \indent\indent $\nabla_{b^{(k)}} J = g + \nabla_{b^{(k)}}$ \\
                \indent\indent $\nabla_{W^{(k)}} J = g\;(h^{(k-1)})^T + \nabla_{W^(k)}$ \\
                \indent\indent $W^{(k)} \leftarrow W^{(k-1)} - \epsilon\,\nabla_{W^{(k)}} J$ \\
                \indent\indent $b^{(k)} \leftarrow b^{(k-1)} - \epsilon\,\nabla_{b^{(k)}} J$ \\
                \indent\indent $g \leftarrow \nabla_{h^{(k-1)}} J = (W^{(k)})^T g$ \\
    \noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{0.5pt}
    
    \setstretch{1.5}
    În plus, pentru a spori capacitatea de generalizare a rețelei, există numeroase metode de combatere a problemei de "overfitting", numite colectiv regularizare. O îmbunătățire directă adusă algoritmului de învățare este adăugarea unui parametru de penalizare $\Omega(\theta)$, care ține cont de toate ponderile rețelei, funcției de cost $J$:
    \begin{equation}
        \tilde{J}(\theta;\,X,y) = J(\theta;\,X,y) + \alpha\Omega(\theta)
    \end{equation}
    unde $\alpha$ reglează contribuția relativă a penalizării în funcția de cost rezultată, care este folosită ca funcție propriu-zisă de cost în detrimentul celei originale. Regularizarea agentului constă, în acest caz, în alegerea unei valori pentru $\alpha$ potrivite astfel încât sistemul să nu învețe prea îndeaproape structura datelor de antrenare (prea puțină regularizare sau $\alpha$ prea mic), însă nici să nu îi fie afectată performanța în sens negativ atât pe datele de antrenare, cât și pe cele de testare ($\alpha$ prea mare). O altă tehnică de regularizare ar consta în augmentarea exemplelor de antrenare prin transformarea lor în diverse moduri, fie aleatoare, fie manuale, astfel încât rețeaua să fie mai puțin sensibilă la "zgomotul" din date (de exemplu, în cazul imaginilor, exemplele de antrenare ar putea fi răsucite la un unghi aleator și/sau să se adauge pixeli eronați). O metodă recentă de regularizare a rețelelor constă în aplicarea de "dropout": la antrenare (dar nu și la testare), o din neuroni, aleși aleator, sunt dezactivați (ponderile nu mai sunt folosite și nici actualizate conform gradienților). În practică, utilizarea unei astfel de rate de dezactivare aleatoare a neuronilor de 50\% s-a demonstrat a fi utilă pentru combaterea problemei de "overfitting", în special în rețelele "deep" sau cu număr mare de straturi și/sau neuroni.
 
    \subsection{Rețele Neuronale Convoluționale}
    Rețelele neuronale convoluționale sunt un tip particular de rețele neuronale pentru procesarea datelor cu structură matricială (cum ar fi date secvențiale sau imagini). Ele se numesc așa deoarece folosesc o operație matematică liniară numită convoluție. În general, o rețea este numită convoluțională dacă straturile folosesc predominant convoluții în loc de înmulțiri matriciale.
    
    O convoluție $s$ este o operație pe două funcții reale $x$ și $w$, $x, w : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, notată deobicei cu $*$, care îndeplinește următoarea ecuație:
    \begin{equation}
        s(t) = (x * w)(t) = \int x(a)\,w(t - a) da
    \end{equation}
    În practică, convoluția se aplică mai degrabă pe date discrete și pe funcții multi-dimensionate $I$ respectiv $K$, numite funcția de intrare respectiv "nucleu" (eng. "kernel"). De exemplu, pentru imagini bidimensionale, convoluția ar respecta următoarea ecuație:
    \begin{equation}
        S(i,j) = (I * K)(i,j) = \displaystyle\sum\limits_m \displaystyle\sum\limits_n I(m,n)\,K(i-m, j-n)
    \end{equation}
    sau, având în vedere comutativitatea convoluției:
    \begin{equation}
        (I * K)(i,j) = \displaystyle\sum\limits_m \displaystyle\sum\limits_n I(i-m,j-n)\,K(m, n)
    \end{equation}
    În rețele neuronale, însă, nu se folosește convoluția cât corelarea încrucișată, o operație asemănătoare:
    \begin{equation}
        S(i,j) = (I * K)(i,j) = \displaystyle\sum\limits_m \displaystyle\sum\limits_n I(i+m,j+n)\,K(m, n)
    \end{equation}
    
    \insfigshw{images/convolution.png}%
    	{Exemplu de convoluție cu nucleu de dimensiune $2\times2$ aplicată unei matrici de dimensiune $4\times3$}%
    	{}%
    	{fig.convolution}{0.5}
    	
    În plus, în rețelele convoluționale mai există ceea ce se numește o mărime de pas (eng. "stride"). În cazul celui mai comun pentru o astfel de rețea, unui tensor tridimensional de intrare $V$, care reprezintă o imagine (lățime, lungime, canale, imaginile fiind deobicei reprezentate standardizat conform unui model de culori ca RGB sau CYMK), al unui tensor cvadridimensional $K$, care reprezintă nucleul, și pentru un rezultat $Z$ al convoluționării lui $K$ asupra $V$, tensor tridimensional aflat în același format ca și $V$, atunci:
    \begin{equation}
        Z_{i,j,k} = \displaystyle\sum\limits_{l,m,n} V_{l,\,j+m-1,\,k+n-1}\;K_{i,l,m,n}
    \end{equation}
    Mărimea de pas intervine atunci când se dorește a "sări peste" valori din $V$ pe una sau mai multe direcții, astfel încât convoluția să se aplice cu un pas de o mărime aleasă între linii, coloane, canale sau chiar exemple adiacente de intrare (în cazul tratării imaginilor ca tensori cvadridimensionali, cea de-a patra dimensiune reprezentând numărul de exemple). Acest lucru este posibil prin definirea unei funcții de convoluție $c$ astfel încât ecuația pentru $Z$ să devină, de exemplu, pentru mărimi de pas $s \geq 1$ atât pe lungime, cât și pe lățime:
    \begin{equation}
        Z_{i,j,k} = c(K, V, s)_{i,j,k} = \displaystyle\sum\limits_{l,m,n} V_{l,\,(j-1)\times s + m, (k-1) \times s + n}\,K_{i,l,m,n}]
    \end{equation}
    În plus, pe lângă o mărime de pas se mai pot adăuga linii și coloane în imaginea de intrare ca pas de pre-procesare (eng. "padding"), astfel încât convoluția nucleului să poată să fie aplicată corect pe toate valorile imaginii, luând în calcul dimensiunea nucleului și mărimile de pas ale convoluției pe fiecare dimensiune. Coloanele și rândurile adăugate, numeric, pot fi nule, sau pot reprezenta maxime sau minime sau medii ale diverselor valori ale imaginii, sau pot "oglindi" imaginea sau pot continua cu ultima valoare de pe fiecare rând și coloană etc. Alegerea acestor valori reprezintă și ea un hiperparametru al rețelei și un element de arhitectură.
    
    Convoluțiile reprezintă un avantaj computațional semnificativ, întrucât numărul de parametri învățabili este semnificativ redus față de rețelele neuronale obișnuite. Un alt avantaj constă în posibilitatea procesării de date de dimensiuni variate datorită înlocuirii operației de înmulțire matriceală, care necesita matrici de ponderi de dimensiuni exacte. De asemenea, straturile convoluționale (care folosesc operația de convoluție) sunt echivariante la translații: orice schimbare în datele de intrare produce o schimbare echivalentă în datele de ieșire (două funcții $f$ și $g$ se numesc echivariante dacă $f(g(x)) = g(f(x))$; $f$ poate reprezenta convoluția, iar $g$ o funcție oarecare care transformă datele de intrare).
    
    Un alt tip de straturi particulare rețelelor convoluționale sunt straturile de "pooling", care sintetizează regiuni din datele primite folosind diverse operații matematice, dintre care cele mai utilizate fiind maximul, minimul sau media. Ele se aseamănă cu straturile convoluționale ca mod de aplicare, doar că aplică o operație diferită de cea de înmulțire a operației de convoluție.

\section{Învățarea Ranforsată}
    
    Învățarea ranforsată reprezintă o clasă de algoritmi de învățare automată pentru sarcini în care există un mediu interactiv în care agentul învață să mapeze stări ale sistemului la acțiuni conform unei funcții de răsplată. Astfel, mediul cu care agentul interacționează dispune de un spațiu al stărilor și își schimbă starea la fiecare acțiune a agentului și, eventual, în funcție de timp. Fiecare astfel de schimbare produce o răsplată, care măsoară empiric performanța algoritmului pe sarcina respectivă și de care agentul trebuie să se folosească cu scopul de a învăța, ca funcție de starea sistemului, ce acțiuni să asocizeze fiecărei stări pentru a maximiza răsplățile viitoare și/sau răsplata totală obținută până la încheierea sarcinii, în cazul sarcinilor finite sau al posibilității eșecului fatal. Un exemplu clasic de sarcină rezolvată cu algoritmi de învățare ranforsată este jocul de șah: starea mediului la fiecare moment de timp este poziția pieselor pe tablă, acțiunile sunt reprezentate de mutarea unei piese, iar răsplățile pot fi reprezentate de valoari numerice întregi, pozitive atunci când sunt eliminate din joc piese oponente, negative atunci când sunt eliminate din joc piese proprii, și nule în rest.
    
    Cele patru elementele principale ale unui algoritm de învățare ranforsată sunt: "tactica" (eng. "policy"), funcția de răsplată, "funcția de valoare" (eng. "value function") și, opțional, un model al mediului interactiv.
    
    Tactica agentului definește comportamentul acestuia la fiecare moment de timp, o funcție care mapează stărilor acțiuni. În practică, reprezentarea acesteia poate varia de la tabele sau dicționare simple la procese complexe de căutare. Această componentă stă la baza algoritmului de învățare ranforsată - tactica este singură suficientă pentru a determina comportamentul agentului. În general, ea este un proces stocastic.
    
    Maximizarea funcției de răsplată definește țelul/scopul agentului. În acest sens, funcția de răsplată definește ce evenimente sunt "benefice" sau "malefice" pentru agent și reprezintă principalul modificator al tacticii agentului: dacă o acțiune conduce la o răsplată redusă, tactica este, de preferat, alterată astfel încât agentul să evite pe viitor să asocieze respectiva acțiune respectivei stări a sistemului.
    
    În timp ce funcția de răsplată reprezintă o componentă statică a mediului interactiv, generală și complet separată de agent, funcția de valoare reprezintă o componentă a algoritmului de învățare. Informal, funcția de valoare măsoară răsplata totală pe care agentul se așteaptă să o dobândească pe viitor, pornind din starea curentă a sistemului. Funcția de valoare ia, deci, în calcul nu numai răsplata imediată, ci și stările și răsplățile ce urmează drept rezultat direct și indirect al acțiunilor prezent și viitor posibile. Această componentă face posibil procesul de învățare a sarcinilor descrise anterior, întrucât permit dezvoltarea unor tactici pe termen lung, ci nu doar imediate.
    
    Modelul reprezintă o componentă opțională a algoritmilor de învățare automată care definește o imitație a mediului interactiv ce-i permite algoritmului să simuleze tranzițiile dintre stări ale mediului fără a acționa propriu-zis asupra sa, de exemplu pentru a prezice răsplățile tuturor acțiunilor viitoarei stări a sistemului în funcție de o acțiune aleasă în starea actuală. Folosirea unui model poate îmbunătăți fie performanța, fie timpul în care agentul ajunge la o performanță satisfăcătoare pe sarcină, însă există algoritmi care funcționează în întregime pe baza încercărilor repetate.
    
    \subsection{Procese de Decizie Markov}
    Procesele de decizie Markov reprezintă o formalizare complet discretă a sarcinilor de învățare ranforsată. La fiecare pas discret $t$, mediul interactiv îi furnizează agentului o reprezentare a stării sistemului $S_t \in \mathcal{S}$. După aceea, în cadrul aceluiaș moment $t$, agentul îi furnizează mediului interactiv o acțiune $A_t \in \mathcal{A}(S_t)$, dacă mulțimea acțiunilor posibile se schimbă în funcție de starea în care se află agentul, sau $A_t \in \mathcal{A}$ dacă mulțimea acțiunilor posibile este aceeași pe întreaga durată a sarcinii. În acest moment, agentul și mediul interactiv avansează la pasul $t+1$ și agentului îi este furnizată de către sistem o răsplată $R_{t+1} \in \mathcal{R} \subset \mathbb{R}$ în funcție de $S_t$ și $A_t$. Acest proces se repetă la infinit sau până când sarcina se încheie. Într-un proces de decizie Markov finit, mulțimile stărilor, a acțiunilor și a răsplăților $\mathcal{S}, \mathcal{A},$ respectiv $\mathcal{R}$, au un număr finit de elemente și există, deci, pentru fiecare $R_t$ și $S_t$, distribuții de probabilitate dependente doar de starea și acțiunea precedentă:    
    \begin{equation}
        p(s', r\mid s, a) = Pr\{S_t = s', R_t = r \mid S_{t-1} = s, A_{t-1} = a\},\,\forall s', s \in \mathcal{S}, r \in \mathcal{R}, a \in \mathcal{A}(s) 
    \end{equation}
    De exemplu, în cazul jocurilor pe calculator, stările mediului interactiv pot fi reprezentate de imaginile jocului la fiecare moment discret de timp, discretizare care există datorită limitei superioare întregi a numărului de imagini ce pot fi afișate în cadrul fiecărei secunde pe ecran. Acțiunile le pot reprezenta tastele sau butoanele apăsate, iar răsplățile diferența dintre scorul jocului la momentul actual de timp și scorul jocului la momentul precedent.
    \insfigshw{images/mdp.png}%
    	{O reprezentare a interacțiunii agent-mediu într-un proces de decizie Markov}%
    	{}%
    	{fig.mdp}{0.5}

    În cadrul sarcinilor de învățare ranforsată care conțin subdiviziuni izolate, numite și episoade, procesul de decizie Markov poate fi modelat asemănător cu un automat finit, având stare inițială și stări finale sau terminale, care corespund începutului și, respectiv, sfârșitului unui episod al mediului. Agentul pornește întotdeauna interacțiunea din starea inițială $S_0$ și interacționează cu mediul până când acesta este adus într-o stare terminală, reprezentativă pentru finalizarea episodului și un ultim moment de timp dintr-o mulțime finită de astfel de momente. Astfel, maximizarea funcției de răsplată la momentul de timp $t$ în cadrul unui episod se reduce la maximizarea sumei $\sum_{t' > t} R_{t'}$. Această formalizare nu mai este utilă și în cazul sarcinilor de învățare ranforsată continue, întrucât numărul de momente de timp este infinit și, deci, respectiva sumă nu are o limită superioară finită. În acest sens se definește conceptul de rată de reducere (eng. "discounting rate"), un scalar real $\gamma \in [0, 1)$ cu puterile consecutive ale căruia sunt înmulțite răsplățile viitoare în calcularea sumei ce se dorește a fi maximizată, pentru a determina o invers-proporționalitate între distanța ca timp de momentul prezent și impactul asupra funcției obiectiv; se dorește, deci, la momentul de timp $t$, maximizarea sumei:
    \begin{equation}
        \sum\limits_{i = 1}^{\infty} \gamma^{i-1}\,R_{t+i}
    \end{equation}
    Întrucât $\gamma^{i} > \gamma^{i+1}$, $\forall i \geq 0$ și știind că $R_t$ finită, $\forall t \in T$, suma are o limită superioară finită și, deci, funcția dată de aceasta poate fi maximizată.
    
    În procesul de decizie Markov, tactica reprezintă o funcție care duce o stare în probabilitățile alegerii fiecăreia dintre acțiunile posibile în starea respectivă, deci probabilitatea $\pi(a\mid s)$ la momentul de timp $t$ ca $A_t = a$, $S_t = s$. Rolul algoritmului de învățare ranforsată este de determina cum se schimbă această funcție împreună cu experiența acumulată. În acest context se definește valoarea $v_{\pi}(s)$ a stării $s$ conform tacticii $\pi$, care reprezintă răsplata totală acumulată de către agentului în mediul interactiv, pornind din starea $s$ și urmând $\pi$. Formal, valoarea la momentul $t$ poate fi definită astfel:
    \begin{equation}
        v_{\pi}(s) = \mathbb{E}_{\pi}[G_t \mid S_t = s] = \mathbb{E}_{\pi}\left[\sum\limits_{i = 0}^{\infty} \gamma^{i} R_{t+i+1} \;\middle|\; S_t = s\right], \forall s \in \mathcal{S} \textrm{ neterminală}
    \end{equation}
    Pentru stările terminale $f \in \mathcal{S}$, $v_{\pi}(f) = 0$. În acest sens se poate defini, în aceleași condiții, și o valoare a tacticii ca funcție de stare și de acțiune:
    \begin{equation}
        q_{\pi}(s, a) = \mathbb{E}[G_t \mid S_t = s,\, A_t = a] = \mathbb{E}_{\pi}\left[\sum\limits_{i=0}^{\infty} y^i R_{t + i + 1} \;\middle|\; S_t = s,\, A_t = a\right], \forall a \in \mathcal{A}
    \end{equation}
    $q$ se mai numește și "funcția valoare-acțiune" (eng. "action-value function") a tacticii $\pi$. O propietate folositoare a acestor două funcții este faptul că satisfac următoarea relație recursivă:
    \begin{equation}
        
    \end{equation}
        v_{\pi}(s) = \matbb{E}_{\pi}[R_{t+1} + \gamma G_{t+1} \mid S_t = s] =
    \end{equation}
    
    \subsection{Metode Monte Carlo}
    \subsection{Q-Learning}
    \subsection{Învățarea Ranforsată "Deep"}
